\documentclass{Exams}
\usepackage{preamble}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[strict]{changepage}
\pagestyle{fancy}

%   Используйте для теоремы окружение 
%   \begin{theorem}[name] \end{theorem}
%   Аналогично:
%   определение (definition)
%   лемма (lemma),
%   следствие (corollary)
%   пример (example)
%   замечание (remark)
%   док-во (Proof) (именно с большой буквы)

% \Nat - множество натуральных чисел
% \Real - множество вещественных чисе
% \Zint - множество целых чисел
% \Complex - множество комплексных чисел
% \eps - эпсилон  
\fancyhead[RO]{\slshape А. Орехова \rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\author{}
\title{Билеты к экзамену}
\date{2023}
\begin{document}

\subject{Математическая логика}
\ExamMakeTitle
\tableofcontents

\section{Логические операции над высказываниями}
\input{1.tex}

\section{Формулы и истинностные значения формул}
\input{2.tex}

\section{Тавтологии. Методы доказательства тавтологий}
\input{3.tex}

\section{Логическая равносильность формул. Равносильные преобразования формул}
\input{4.tex}

\section{Нормальные формы для формул алгебры высказываний}
\input{5.tex}

\section{Логическое следование формул. Методы доказательства логического следования формул}
\input{6.tex}

\section{Метод резолюций в логике высказываний}
\input{7.tex}

\section{Понятие предиката и его множества истинности. Перенесение на предикаты логических операций}
\input{8.tex}

\section{Кванторы общности и существования, их действие на предикат. Свободные и связанные переменные}
\input{9.tex}

\section{Формулы алгебры предикатов}
\input{10.tex}

\section{Интерпретация формул алгебры предикатов}
\input{11.tex}

\section{Логическое равенство формул алгебры предикатов. Свойства логических операций над предикатами}
\input{12.tex}

\section{Логическое следование формул алгебры предикатов}
\input{13.tex}

\section{Предваренная нормальная форма (ПНФ) формул алгебры предикатов}
\input{14.tex}

\section{Скулемовская стандартная форма (ССФ) формул алгебры предикатов}
\input{15.tex}

%%%% лекция 7
\section{Сведение проблемы общезначимости формул к проблеме противоречивости систем дизъюнктов}
\input{16.tex}

\section{Унификация формул}

\section{Метод резолюций в логике предикатов}

\section{Аксиомы и правила вывода исчисления высказываний. Доказуемость формул}

\section{Теорема Геделя о полноте исчисления высказываний}

\section{Непротиворечивость и разрешимость исчисления высказываний}

\section{Аксиомы и правила вывода исчисления предикатов. Тождественная истинность выводимых формул}

\section{Полнота, непротиворечивость и неразрешимость исчисления предикатов}

\section{Понятие алгоритма и основные математические модели алгоритма}

\section{Разрешимые и полуразрешимые языки. Теорема Поста}

\section{Машины Тьюринга и вычисляемые ими функции}

\section{Распознаваемость языков машинами Тьюринга}

\section{Разрешимые, неразрешимые и распознавательные проблемы}

\section{Временная и ленточная сложность машины Тьюринга}

\section{Классы языков P и NP}

\section{Полиномиальные сведения проблем}

\section{NP"=трудные и NP"=полные языки}

\section{Основные NP"=полные проблемы}

\end{document}